“黑色星期四”啟動法國反退休改革示威

醞釀有時的法國“黑色星期四”如期而至，公交系統癱瘓、大中學校停課、遍布法國各地預計約有250場遊行…，圍繞反政府退休政策改革的全國示威今天開場，響應規模預期將直逼1995年的挫敗希拉克時期改革的示威風潮，而處於“靶心“的退休體系改革恰是馬克龍當選總統時提出的主要承諾之一。一些外國報道指，此次“黑色星期四”是自”黃背心運動“以來馬克龍面臨的最大社會運動，是對其未來執政的一大重要考驗。

改革的核心，是以一種“通用的退休核算體系”來取代現有的42種不同退休政策體系（包括公務員、私營體系、特殊體系、補充體系等），未來幾年逐步實現全民統一的積分體系，按照積分核算退休金。 政府表示，現有退休體系缺少公平、公義和透明，因行業變化，難以保持退休金制度的資金平衡，承諾新的體系將“更清晰可讀”和“更為公平”，而反對者則認為改革將使退休人員的收入更加“不穩定”。

法國多個工會、包括左翼、極右翼等政黨都發出呼籲，周四開始舉行全國大規模罷工行動，反對政府的這一改革計畫。組織方希望周四罷工的廣泛參加將為後續示威起好步。在公共交通領域顯然響應了工會的號召，周四全國90%高鐵列車（TGV）和80％的區域列車停運，巴黎14條地鐵上的11條線路關閉。法國國家鐵路公司SNCF和巴黎大眾運輸RATP的工會號召無限制罷工，目前看，罷工時間將可能長時間持續。

除巴黎外，法國其他城市斯特拉斯堡、波爾多、馬賽、南特、里爾等公共交通也受到嚴重影響。

在此次罷工主要觸及的另一領域：學校，據來自工會方面的消息稱，70％的小學教師表示會參加罷工，而中學教師參與罷工的比例與之接近。

此次“黑色星期四”全國罷工發起的背景，是法國緊繃的社會環境持續有時，除了2018年底開始的黃背心抗議運動外，醫院、警察、消防隊員、教師、鐵路工人等各行業不滿情緒不斷增加，在此背景下，儘管在這一退休改革方案還未具體成文，就引發社會各界的強烈反應。報道指，此次罷工令人聯想起1995年震撼法國的社會運動，當時為反對希拉克朱佩政府試圖推動的養老金和社會保障改革，持續三周的示威運動令全國交通癱瘓，社會運行紊亂，最終迫使政府放棄改革計畫。

此次馬克龍政府在法國剛剛逐漸走出“黃背心”運動之後推出，可能會再次帶來第二次聖誕節前的社會風潮，此前多項民意調查顯示，儘管法國人贊成改革退休金制度，但同樣也支持此次罷工，表示將參加周四示威的人遍及社會各個階層。警員、律師，退休人員、公路運輸業紛紛呼籲要採取行動。 除了“黃背心”人士外，幾乎所有左派政黨和極右政黨都表達支持罷工，在文化和知識界。法國經濟學家托馬斯·皮凱蒂（Thomas Piketty）演員阿麗安·阿斯卡里德（Ariane Ascaride）等180位知名人士在“世界報”聯名刊文，表達對罷工的支持和對“新自由主義政策及政府專制的反感”。

目前改革確切的內容文字還沒有正式公布，根據總理菲利普此前公布的日程表，改革方案將在12月中旬公布，明年７月提交國民議會討論通過，希望能在2025年時，新體系開始生效運行。政府表示將堅持改革的意志，但同時也對工會重視的方面如部分條件艱苦工種、包括教師在內給予特別考慮，為平息教師的不眠，經濟部長勒邁爾（Bruno Le Maire）周一剛剛宣布將重新調整教師的工資，同時表示將在接下來的時間內廣泛向民眾各方做政策解釋，讓人們對改革感到安心。

而工會方面將繼續籌畫周四大罷工之後的安排。周五上午各工會及學生組織將舉行會議。以期用各種形式的抗議影響最終的政府的改革文本。

面對各地即將舉行的示威行動，警方在周四也加強防範，內政部警告周四全國將有可能出現數千打砸“黑塊”及“黃背心激進”分子，其中數百人將集中在巴黎。警方已要求巴黎遊行路線（巴黎東火車站-國家廣場）沿線所有商鋪周四關門。內政部表示將為維持治安出動6000名警察和憲兵。

法國的“黑色星期四”也引發國際關注，世界報援引美國“紐約時報”報道指，這是馬克龍面臨自黃背心運動以來的最大挑戰，這一新的社會運動是對法國總統實行的自上而下管理模式的一個質疑，示威者反對的是馬克龍式的改革。紐時駐巴黎特約記者的報道說，儘管法國的老年貧困率位居世界最低，退休老年人也頻見於各種娛樂休閑場所，但法國畢竟是一個具有示威傳統的國度，人們厭惡改變，這種情形尤其是全球化和氣候變化帶來擔憂時更甚。

支旗

tui

睇下祖師爺法國佬今次有無新野俾大家參考